\chapter{प्रा.~मे.~पुं.~रेगे ह्यांचा जीवनालोक}
\section{वैयक्तिक माहिती}
\begin{description}
\item[नाव] : मेघश्याम पुंडलिक रेगे
\item[जन्म] : २४ जानेवारी १९२४
\item[मृत्यू] : २८ डिसेंबर २०००
\item[शिक्षण] :
  \begin{description}
  \item[प्राथमिक] : रत्नागिरी म्युनिसिपल शाळा, रत्नागिरी.
  \item[माध्यमिक] : पारले टिळक विद्यालय व किंग जॉर्ज हायस्कूल, मुंबई.
  \item[महाविद्यालयीन] : एल्फिन्स्टन महाविद्यालय, मुंबई.
  \end{description}
\end{description}
\section{कार्यानुभव}
\begin{description}
\item[१९४६ ते १९४९] : नवसारी येथे तत्त्वज्ञानाचे प्राध्यापक.
\item[१९४९ ते १९५०] : अहमदाबाद येथे तत्त्वज्ञानाचे प्राध्यापक.  
\item[१९५० ते १९५४] : मिलिंद महाविद्यालय, औरंगाबाद येथे तत्त्वज्ञान विभागप्रमुख.
\item[१९५४ ते १९७९] : कीर्ती महाविद्यालय, मुंबई येथे तत्त्वज्ञान विभागप्रमुख. उपप्राचार्य,
  प्राचार्य, राष्ट्रीय छात्र सेना (एन.~सी.~सी) प्रमुख.
\item[१९६५] संध्याकाळचे महाविद्यालय चालवण्यास सुरुवात.
\item[१९५९ ते १९६०] : ब्रिटीश कौन्सिलची उच्च शिक्षणासाठी शिष्यवृत्ती. तेथे प्रा.\ डमेट व
  प्रा.\ एवर यांच्या मार्गदर्शनाखाली सांकेतिक तर्कशास्त्राचा अभ्यास केला.
\item[१९७९ ते १९८१] : श्री.\ ज.\ पां.\ नाईक ह्यांच्या आग्रहाने गो.\ दा.\ पारीख संशोधन
  केंद्र, मुंबई ह्याचे पहिले संचालक.
\item[१९८१ ते २०००] : न्यू क्वेस्ट या मासिकाचे संपादक.
\item[१९८१ ते १९८४] : श्री.\ ज.\ पां.\ नाईक ह्यांच्या पुणे येथील इंडियन इन्स्टिट्यूट ऑफ़्
  एज्युकेशनचे संचालक.
\item[१९८४ ते १९९८] : प्राज्ञ पाठशाळेच्या `नवभारत' या वैचारिक मासिकाचे संपादक.
\item[१९८४ ते ते २०००] : प्राज्ञ पाठशाळा मंडळ, वाई येथे धर्मकोशावर उपाध्यक्ष, अध्यक्ष.
\item[१९९४ ते २०००] : विश्वकोश-मंडळाचे अध्यक्ष.
\item[इतर काही प्रकल्प] : प्राज्ञ पाठशाळेतर्फे पारंपरिक ज्ञानशाखांमधील विद्वान व पाश्चात्य विद्याविभूषित ह्यांच्यात
  संवाद घडवून आणण्याचा प्रयत्न. ह्या प्रकल्पाकरिता फोर्ड फाऊन्डेशनने आर्थिक साहाय्य केले. ह्याची सत्रे
  भारतभर अनेक ठिकाणी घेतली जात आहेत.
\end{description}

\section{मान-सन्मान}
\begin{description}
\item[१९९५] : महाराष्ट्र फाऊन्डेशनच्या वतीने वैचारिक साहित्याबद्दल दिल्या जाणाऱ्या
  पुरस्काराचे पहिले मानकरी.
\item[१९९६] : मुंबई महानगर साहित्य संमेलनाचे अध्यक्ष.
\item[१९९६] : कोकण साहित्य-भूषण गौरवचिन्ह.
\end{description}

\section{वाङ्मयसूची (संक्षिप्त)}
\subsection{स्वतंत्र व अनुवादित पुस्तके}
\begin{refsection}
  \nocite{नीतिशास्त्र,आकारिक,समस्या,परंपरा,इहवाद,धर्म,गांधी,स्प्रॅट,स्वातंत्र्य,स्वातंत्र्य२,शैक्षणिकसमस्या,आणीबाणी,स्वातंत्र्य३,निसर्ग,समता,समताउत्तरार्ध,न्याय,वर्गकलह,न्यायउत्तरार्ध,वर्गकलहउत्तरार्ध,इस्लाम,आकांक्षा,मूलभूत,संवर्धन,उपयुक्ततावाद,उपयुक्तताउत्तरार्ध}%
  
  \printbibliography[heading=none]
\end{refsection}

\begin{refsection}
  टीप - ही केवळ संक्षिप्त सूची असून प्रा.\ मे.\ पुं.\ रेग्यांच्या संपूर्ण वाङ्मयसूचीकरिता
  \cite{तत्त्वज्ञानदेव} व \cite{वाङ्मयकोश} पाहा.
  
  \subsection{अध्यक्षीय भाषणे}
  \begin{description}
  \item[विसाव्या शतकातील धर्मचिंतन] नवभारत, जुलै-ऑगस्ट-सप्टेंबर १९९४, अंक १०-११-१२, पृ.\
    १-१२.
    
    (१९ व २० फेब्रुवारी १९९४ रोजी सातारा येथे झालेल्या डॉ. बाबासाहेब आंबेडकर अकादमी आयोजित
    'धर्म' या विषयावरील पहिल्या विचारवेध संमेलनातील अध्यक्षीय भाषण.)
  \item[मराठी भाषा - स्थिती आणि भविष्य] नवभारत, एप्रिल-मे १९९६, अंक ७-८, पृ.\ १-७.

    (मार्च १९९६मध्ये भरलेल्या मुंबई महानगर साहित्य संमेलनाच्या अध्यक्षस्थानावरून दिलेले भाषण.)
  \item[भारतीय तत्त्वज्ञानाची समकालीन प्रस्तुतता] नवभारत, जून-जुलै, अंक ९-१०, पृ.\ ५-१६.

    (बृहन्महाराष्ट्र प्राच्यविद्या परिषद, प्रथम अधिवेशन २० व २१ एप्रिल १९९६, या प्रसंगीचे
    अध्यक्षीय भाषण.)
  \item[ऋजुता या स्वरूपातील न्याय] परामर्श, खंड २०, ऑगस्ट १९९८, अंक २, पृ.\ १-५.

    (महाराष्ट्र तत्त्वज्ञान परिषदेचे चौदावे अधिवेशन, कोल्हापूर, येथे दिलेले अध्यक्षीय भाषण)
  \end{description}

  \section{विचार}

  डॉ.\ मे.\ पुं.\ रेगे हे तत्त्वज्ञ व विचारवंत होते. त्यांच्या सर्व विचारसरणीमागे सामाजिक कळकळीचे
  मुख्य सूत्र आहे. समाजाला विविध प्रश्नांविषयी जागरूक ठेवण्याचे काम त्यांनी व्याख्याने, चर्चासत्रे, लेख
  यांच्याद्वारे केले. समाज प्रबोधन संस्था, इंडियन सेक्युलर सोसायटी, युवक क्रांतीदल, मुस्लिम सत्यशोधक
  समाज आशा सामजिक बांधिलकी मानून काम करणाऱ्या अनेक संस्थेशी त्यांचा जवळचा संबंध होता. धर्म व
  तत्त्वज्ञान या संदर्भात सर्वमान्य जिज्ञासू माणसाला पडणाऱ्या अनेक प्रश्नांचा वेध रेग्यांनी
  `नवभारत'मधील संपादकीय टिपणांमधून घेतला. त्याचप्रमाणे पौर्वात्य तत्त्वज्ञानाची - जुन्या दर्शनांची
  व शास्त्रांची परंपरा आधुनिक पाश्चात्त्य तत्त्वज्ञांची परंपरा यांच्यात परस्पर आदानप्रदान व्हावे
  यासाठी केलेले प्रयत्न हे त्यांचे दुसरे मौलिक कार्य होय.
  
  रेग्यांच्या तत्तवज्ञानाच्या कारकिर्दीची सुरुवात पाश्चात्य तत्त्वज्ञानाच्या अध्ययनापासून
  झाली. प्लेटोचा त्यांच्यावर अतिशय प्रभाव होता, परंतु ते स्वतःला 'कान्टवादी' म्हणवीत. रेगे
  म्हणतात, `स्वायत्त अशा माणसांनी स्वतःच्या संकल्पनांनुसार या ज्या सार्वत्रिक मर्यादा
  स्वीकारलेल्या असतात ते म्हणजे नैतिक नियम होत ही कांटची नीतिविषयक भूमिका मला मान्य आहे.'

  `भारतीय' म्हणून आपण आपल्या अभिजात परंपरेकडे वळले पाहिजे हा दृष्टिकोन त्यांना मान्य
  होता. धार्मिक परंपरेने बांधलेल्या भारतीय समाजाची घडण करायची असेल तर त्या समाजाला
  अधिष्ठान देणारे सामाजिक तत्त्वज्ञान तसेच त्याला पूरक असे धार्मिक तत्त्वज्ञान रचले पाहिजे,
  `सामजिक आणि नैतिक तत्त्वज्ञान तसेच धर्माचे तत्त्वज्ञान हे आपले तत्त्वज्ञानातील मध्यवर्ती विषय
  असले पाहिजेत' ही त्यांची भूमिका होती.

  अतिशय जटील अशा तात्त्विक प्रश्नांची सुबोध भाषेत तर्कशुद्ध मांडणी करणे हे रेग्यांच्या सर्वच लेखनाचे
  वैशिष्ट्य आहे. महाराष्ट्रीय समाजाला नैतिक व वैचारिक भूमी देणारा आधुनिक काळातील विचारवंत म्हणून
  त्यांचे नाव नेहमीच घेतले जाईल.

  \संदर्भसूची
\end{refsection}
